<resources>
    <string name="app_name">আমাদের নাটোর</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="nator_jela">নাটোর জেলা</string>
    <string name="rajshahi_bd">রাজশাহী, বাংলাদেশ</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="ek_nojore_amader_nator">এক নজরে আমাদের নাটোর</string>
    <string name="about_natore">
        নাটোর রাজশাহী বিভাগের একটি জেলা। এটি বাংলাদেশে উত্তর দিকে অবস্থিত। এটি রাজশাহীর মেট্রোপলিটন শহর সীমানা এবং রাজশাহী জেলার অংশ হিসেবে ব্যবহৃত হয়।
        \n\n
        প্রথম নাটোরে একটি বিল (একটি বড় জলাশয়) ছিল যার নাম ছিল চৈঘাঙা। ১৭০৬ খ্রিস্টাব্দে রাজা রামজীবন রায়ের জন্মলগ্ন থেকেই তিনি রাজধানী স্থাপন করেন। ১৮২১
        পর্যন্ত নাটোর রাজশাহী জেলা কেন্দ্রীয় অফিস ছিল। ১৮৪৫ সালে নাটোর মহাকুম প্রতিষ্ঠিত হয়। নাটোর পৌরসভা ১৮৬২ সালে প্রতিষ্ঠিত হয়। ১৯৮৪ সালে নাটোর একটি
        পূর্ণবয়স্ক জেলা হয়ে ওঠে। ১৮৫৯ ও ১৮৬০ সালে এই জেলায় \'নীল প্রতিরোধ আন্দোলন\' সংঘটিত হয়।
        \n\n
        নাটোর জেলার অধিকাংশ অংশ সমভূমি জমি। নাটোর জেলার অংশে বাংলাদেশের বৃহত্তম বেল চালান বিল হচ্ছে।
        \n\n
        নাটোর জেলা (রাজশাহী বিভাগ) ১৮৯৬.০৫ বর্গ কিলোমিটার এলাকা নিয়ে গঠিত, এটি নওগাঁ ও বগুড়া জেলার উত্তরে, দক্ষিণে পাবনা ও কুষ্টিয়া জেলা, পশ্চিমে পাবনা এবং
        সিরাজগঞ্জ জেলার পশ্চিমে রাজশাহী জেলা। নাটোর থেকে ঢাকা পর্যন্ত দূরত্ব ২২0 কিলোমিটার। লালপুর বাংলাদেশের সর্বনিম্ন গড় বার্ষিক বৃষ্টিপাত।
    </string>
    <string name="jela_somporkrito">জেলা সম্পর্কিত</string>
    <string name="local_gov">স্থানীয় সরকার</string>
    <string name="photo_gallary">ফটো গ্যালারী</string>
    <string name="e_service">ই-সেবা</string>
    <string name="gov_office">সরকারি অফিসসমুহ</string>
    <string name="other_institute">অন্যান্য প্রতিষ্ঠান</string>
    <string name="map">মানচিত্র</string>
    <string name="action_call">Emergency Call</string>
    <string name="action_exit">Exit</string>
    <string name="jelar_potovumi">জেলার পটভূমি</string>
    <string name="upojela_o_union">উপজেলা ও ইউনিয়ন</string>
    <string name="jela_proshashoker_barta">জেলা প্রশাসকের বার্তা</string>
    <string name="tourist_place">দর্শনীও স্থান</string>
    <string name="lang_and_culture">ভাষা ও সংস্কৃতি</string>
    <string name="famous_persons">প্রখ্যাত ব্যক্তিত্ত্ব</string>
    <string name="natore_in_war">মুক্তিযুদ্ধে নাটোর</string>
    <string name="zilla_potovumi">ভারতবর্ষের ইতিহাসে নাটোর একটি বিশিষ্ট স্থানের নাম । এই নাম তার শাসকশ্রেণী এবং তার অধিবাসীদের জীবনসংগ্রাম আর সংস্কৃতির কারণেই ইতিহাস বিখ্যাত । পাঠান-মোঘল-ইংরেজ এমনকি পাকিস্তানি দুঃশাসনের ইতিহাসে যুগে যুগে শোষণ বঞ্চণা আর নির্যাতনের বিরুদ্ধে আত্ম অধিকার প্রতিষ্ঠার সংগ্রামে উল্লেখযোগ্য হয়ে আছে । ১৯৫২ এর ভাষা আন্দোলন, ৬২ এর সাম্প্রদায়িক শিক্ষা কমিশন বিরোধী আন্দোলন , ৬৬ এর ছয় দফার সমর্থনে আন্দোলন, ৬৯ এর গণঅভ্যূত্থান এবং ১৯৭১ এর মহান মুক্তিযুদ্ধে নাটোরবাসির অবদান দেশের অপরাপর জেলাগুলোর চেয়ে কম নয় । সে কারণে নাটোর ঐতিহাসিকভাবে শুধু ভারতবর্ষের ইতিহাসেই নয়, সভ্য দুনিয়ার সকল দেশে তার স্বতন্ত্র্য পরিচিতি আছে ।   নাটোর রাজবাড়ী   নাটোর মোগল শাসনামলের শেষ সময় থেকে বাংলার ক্ষমতার অন্যতম প্রাণকেন্দ্রে পরিণত হয় । বিশেষ করে নবাবী আমলে তার ব্যাপক ব্যাপ্তি ঘটে । বাংলার সুবেদার মুর্শিদ কুলী খানের (১৭০১-১৭২৭ শাসনকাল) প্রত্যক্ষ তত্ত্বাবধানে বরেন্দ্রী ব্রাহ্মণ রঘুনন্দন তার ছোটভাই রামজীবনের নামে এতদ অঞ্চলে জমিদারী প্রতিষ্ঠা করেন । রাজা রামজীবন রায় নাটোর রাজবংশের প্রতিষ্ঠাতা। কথিত আছে লস্কর খাঁতার সৈন্য-সামন্তদের জন্য যে স্থান হতে রসদ সংগ্রহ করতেন, কালক্রমে তার নাম হয় লস্করপুর পরগনা। এই পরগনার একটি নীচু চলাভূমির নাম ছিল ছাইভাংগা বিল। ১৭১০ সনে রাজা রামজীবন রায় এই স্থানে মাটি ভরাট করে তার রাজধানী স্থাপন করেন। কালক্রমে মন্দির, প্রাসাদ, দীঘি, উদ্যান ও মনোরম অট্টালিকা দ্বারা সুসজ্জিত নগরীতে পরিণত হয়। ধীরে ধীরে ছাইভাংগা বিলের উপরে প্রতিষ্ঠিত হয় নাটোর শহর। সুবেদার মুর্শিদ কুলী খানের সুপারিশে মোঘল সম্রাট আলমগীরের নিকট হতে রামজীবন ২২ খানা খেলাত এবং রাজা বাহাদুর উপাধি লাভ করেন । নাটোর রাজ্য উন্নতির চরম শিখরে পৌছে রাজা রামজীবনের দত্তক পুত্র রামকান্তের স্ত্রী রাণী ভবানীর রাজত্বকালে । ১৭৮২ সালে ক্যাপ্টেন রেনেল এর ম্যাপ অনুযায়ী রাণী ভবানীর জমিদারীর পরিমাণ ছিল ১২৯৯৯ বর্গমাইল । শাসন ব্যবস্থার সুবিধার জন্য সুবেদার মুর্শিদ কুলী খান বাংলাকে ১৩ টি চাকলায় বিভক্ত করেন । এর মধ্যে রাণী ভবানীর জমিদারী ছিল ৮ চাকলা বিস্তৃত । এই বিশাল জমিদারীর বাৎসরিক আয় ছিল দেড় কোটি টাকার অধিক । বর্তমান বাংলাদেশের রাজশাহী, পাবনা, বগুড়া, রংপুর, দিনাজপুর, কুষ্টিয়া, যশোর এবং পশ্চিমবঙ্গের মালদা, মুর্শিদাবাদ ও বীরভূম জেলাব্যাপী বিস্তৃত ছিল তার রাজত্ব । এছাড়া ময়মনসিংহ জেলার পুখুরিয়া পরগণা এবং ঢাকা জেলার রাণীবাড়ী অঞ্চলটিও তার জমিদারীর অন্তর্গত ছিল । এ বিশাল জমিদারীর অধিশ্বরী হওয়ার জন্যই বোধহয় তাকে মহারাণী উপাধী দেয়া হয় এবং তাকে অর্ধ-বঙ্গেশ্বরী হিসাবে অভিহিত করা হতো । একে কেন্দ্র করেই গড়ে উঠেছিল এ অঞ্চলের সর্ববৃহৎ সামন্তরাজ এবং এক মহিয়ষী নারীর রাজ্যশাসন ও জনকল্যাণ ব্যবস্থা।  নাটোরের রাজারা এই বিশাল জমিদারী পরিচালনা করতো নিজস্ব প্রশাসনিক ব্যবস্থাপনায় । নবাবী আমলে তাদের নিজস্ব দেওয়ানী ও ফৌজদারী বিচারের ক্ষমতা ছিল । শান্তি শৃংখলা রক্ষার জন্য তাদের নিজস্ব পুলিশবাহিনী এবং জেলখানা ছিল । ১৮৭৩ সালে ইংরেজ সরকারের এক ঘোষণাবলে রাণী ভবানীর দত্তকপুত্র রামকৃষ্ণ এর হাত থেকে কোম্পানী পুলিশ ও জেলখানা নিজ হাতে তুলে নেয় । কোম্পানী নিজহাতে জেলখানার দায়িত্ব নিয়ে প্রতি জেলায় জেলখানা স্থাপন করে । ইংরেজদের কর্তৃক পরিচালিত প্রথম জেলখানা নাটোরে প্রতিষ্ঠিত হয় ।  রাণী ভবানীর শাসনামল পর্যন্ত নাটোর শহরের দক্ষিণ পাশ দিয়ে প্রবাহিত হতো স্রোতস্বিনী নারদ নদ । পরবর্তীকালে নদের গতিমুখ বন্ধ হয়ে গেলে সমগ্র শহর এক অস্বাস্থ্যকর পরিবেশের মধ্যে নিপতিত হয় । ড্রেনেজ ব্যবস্থা, বদ্ধজল এবং পয়ঃনিষ্কাশনের একমাত্র সংযোগস্থল ছিল নারদ নদ । সেই নদ অচল হয়ে পড়ায় শহরের পরিবেশ ক্রমাগত দূষিত হয়ে পড়ে । ইংরেজ শাসকরা সেজন্য জেলাসদর নাটোর হতে অন্যত্র স্থানান্তরের উদ্যোগ গ্রহণ করে । মি. প্রিংগল ১৮২২ সালে ২৩ শে এপ্রিল জেলাসদর হিসাবে পদ্মানদীর তীরবর্তী রামপুর-বোয়ালিয়ার নাম উল্লেখ করে প্রস্তাবনা পেশ করেন । ১৮২৫ সালে নাটোর থেকে জেলা সদর রামপুর-বোয়ালিয়াতে স্থানান্তরিত হয় । জেলা সদর স্থানান্তরের পর ইংরেজ সরকার মহকুমা প্রশাসনের পরিকাঠামো তৈরি করে । সেই পরিকল্পনা অনুযায়ী মহকুমা হিসাবে নাটোরের পদাবনতি ঘটে । তারপর দীর্ঘ ১৬৫ বছর অর্থাৎ ইংরেজ, পাকিস্তান এবং বাংলাদেশের চৌদ্দ বছরের প্রশাসনিক ইতিহাসে নাটোর মহকুমা সদর হিসাবে পরিচিত ছিল । ১৯৮৪ সালে নাটোর পুনরায় জেলাসদরের মর্যাদা লাভ করে ।  দিঘাপতিয়ার জমিদার বাড়ী (বর্তমানে উত্তরা গণভবন)  রাজা রামজীবন রায় ১৭৩০ সালে মৃত্যু বণর করেন। মৃত্যুর পূর্বে তিনি রাজা রাম কান্তরায়কে রাজা এবং দেওয়ান দয়ারাম রায়কে তার অভিভাবক নিযুক্ত করেন। রামকান্ত রাজা হলেও প্রকৃত পক্ষে সম্পূর্ণ রাজকার্যাদি পরিচালনা করতেন দয়ারাম রায়। তাঁর দক্ষতার কারণে নাটোর রাজবংশের উত্তোরত্তর সমবৃদ্ধি ঘটে। ১৭৪৮ সালে রামকান্ত পরলোক গমন করেন। স্বামীর মৃত্যুর পর রাণী ভবানীকে নবাব আলীবর্দী খাঁ বিস্তৃত জমিদারী পরিচালনার দায়িত্ব অর্পন করেন। নাটোরের ইতিহাসে জনহিতৈষী রাণী ভবানী হিসেবে অভিহিত এবং আজো তার স্মৃতি অম্লান। বাংলার স্বাধীন নবাব সিরাজ-উদ্-দৌলার সাথে রাণীভবানীর আন্তরিক সুসম্পর্ক ছিল। পলাশীর যুদ্ধে রাণী ভবানী নবাবের পক্ষ অবলম্বন করেন।  পরবর্তীতে রাণী ভবানীর নায়েব দয়ারামের উপরে সন্তুষ্ট হয়ে তিনি দিঘাপতিয়া পরগনা তাকে উপহার দেন।দিঘাপতিয়ায় প্রতিষ্ঠিত বর্তমান উত্তরা গণভবনটি দয়ারামের পরবর্তী বংশধর রাজা প্রমদানাথের সময় গ্রীক স্থাপত্য কলার অনুসরনে রূপকথার রাজ প্রাসাদে উন্নীত হয়। কালক্রমে এই রাজপ্রাসাদটি প্রথমতঃ গভর্নর হাউস, পরবর্তীতে বাংলাদেশ অভ্যূদয়ের পরে উত্তরা গণভবনে পরিণত হয়।</string>
    <string name="nator_sodor_upo_uni">
        ১. ছাতনী\n  http://chhatniup.natore.gov.bd  \n\n
        ২. তেবাড়িয়া\n  http://tebariaup.natore.gov.bd  \n\n
        ৩. দিঘাপতিয়া\n  http://dighapatiaup.natore.gov.bd  \n\n
        ৪. লহ্মীপুর খোলাবাড়িয়া\n  http://luxmipurkholabariaup.natore.gov.bd \n\n
        ৫. বড়হরিশপুর\n  http://barahorispurup.natore.gov.bd  \n\n
        ৬. কাফুরিয়া\n  http://kaphuriaup.natore.gov.bd  \n\n
        ৭. হালসা\n  http://halsa.natore.gov.bd
    </string>
    <string name="singra_upo_uni">
        ১. শুকাশ\n  http://sukashup.natore.gov.bd \n\n
        ২. ডাহিয়া\n  http://dahiaup.natore.gov.bd \n\n
        ৩. ইটালী\n  http://italyup.natore.gov.bd \n\n
        ৪. কলম\n  http://kalamup.natore.gov.bd \n\n
        ৫. চামারী\n  http://chamariup.natore.gov.bd \n\n
        ৬. হাতিয়ান্দহ\n  http://hatiandahaup.natore.gov.bd \n\n
        ৭. লালোর \n http://laloreup.natore.gov.bd \n\n
        ৮. শেরকোল \n http://sherkoleup.natore.gov.bd \n\n
        ৯. তাজপুর \n http://tajpurup.natore.gov.bd \n\n
        ১০. চৌগ্রাম\n  http://chaugramup.natore.gov.bd \n\n
        ১১. ছাতারদিঘী \n http://chhatardighiup.natore.gov.bd \n\n
        ১২. রামানন্দ খাজুরা \n http://ramanandakhajuraup.natore.gov.bd
    </string>
    <string name="gurudaspur_upo_uni">
        ১. নাজিরপুর \n http://nazirpurup.natore.gov.bd \n\n
        ২. বিয়াঘাট \n http://biaghatup.natore.gov.bd \n\n
        ৩. খুবজীপুর \n http://khubjipurup.natore.gov.bd \n\n
        ৪. ধারাবারিষা \n http://dharabarishaup.natore.gov.bd \n\n
        ৫. মসিন্দা \n http://moshindhaup.natore.gov.bd \n\n
        ৬. চাপিলা \n http://chapilaup.natore.gov.bd
    </string>
    <string name="boraigram_upo_zilla">
        ১. জোয়াড়ী \n http://joariup.natore.gov.bd \n\n
        ২. বড়াইগ্রাম \n http://baraigramup.natore.gov.bd \n\n
        ৩. জোনাইল \n http://zonailup.natore.gov.bd \n\n
        ৪. নগর\n  http://nagorup.natore.gov.bd \n\n
        ৫. মাঝগাঁও \n http://majgoanup.natore.gov.bd \n\n
        ৬. গোপালপুর \n http://gopalpurup.natore.gov.bd \n\n
        ৭. চান্দাই\n  http://chandaiup.natore.gov.bd
    </string>
    <string name="lalpur_upo_uni">
        ১. লালপুর \n http://lalpurup.natore.gov.bd \n\n
        ২. ঈশ্বরদী \n http://iswardiup.natore.gov.bd \n\n
        ৩. চংধুপইল \n http://chongdhupoilup.natore.gov.bd \n\n
        ৪. আড়বাব\n  http://arbabup.natore.gov.bd \n\n
        ৫. বিলমাড়িয়া\n  http://bilmariaup.natore.gov.bd \n\n
        ৬. দুয়ারিয়া\n  http://duariaup.natore.gov.bd   \n\n
        ৭. ওয়ালিয়া \n http://oaliaup.natore.gov.bd   \n\n
        ৮. দুড়দুরিয়া\n  http://durduriaup.natore.gov.bd   \n\n
        ৯. অর্জুনপুর বরমহাটি \n http://arjunpurup.natore.gov.bd  \n\n
        ১০. কদিমচিলান \n http://kadimchilanup.natore.gov.bd
    </string>
    <string name="bagatipara_uni_upo">
        ১. পাঁকা  \n http://pankaup.natore.gov.bd   \n\n
        ২. জামনগর \n http://jamnagorup.natore.gov.bd   \n\n
        ৩. বাগাতিপাড়া \n http://bagatiparaup.natore.gov.bd   \n\n
        ৪. দয়ারামপুর \n http://dayarampurup.natore.gov.bd   \n\n
        ৫. ফাগুয়ারদিয়াড় \n http://faguardiarup.natore.gov.bd
    </string>
    <string name="noldanga_upo_uni">
        ১. ব্রহ্মপুর\n  http://brahmapurup.natore.gov.bd   \n\n
        ২. মাধনগর \n http://madhnagarup.natore.gov.bd   \n\n
        ৩. খাজুরা\n  http://khajuraup.natore.gov.bd   \n\n
        ৪. পিপরুল \n http://piprulup.natore.gov.bd  \n\n
        ৫. বিপ্রবেলঘরিয়া \n http://biprobelghoriaup.natore.gov.bd
    </string>
    <string name="dc_comments">জন্মসূত্রে দক্ষিণের, মানে জীবনানন্দের কাছাকাছি এলাকার মানুষ আমি। আর প্রথমবারের মতো জেলা প্রশাসকের দায়িত্ব পালন করতে এলাম বনলতা সেনের নাটোরে। সম্ভবত ঘটনাটি নেহাতই কাকতালীয়। গত ১৫ সেপ্টেম্বর জেলার বাসিন্দাদের প্রধান সরকারি সেবক হিসেবে স্থানীয় জনপ্রশাসনের দায়িত্ব গ্রহণ করেছি।  এখানে এসে টের পেয়েছি, সময়ের মতোই সুপ্রাচীন এক ঘ্রাণ আছে এই জনপদের। মন আনচান করা শৈশবে শোনা শত গল্পে কিলবিল করা চলন বিল আর রাণী ভবানীই শুধু নয়; বাংলার লোকসংস্কৃতির অমূল্য সম্পদ মাদার গান, পদ্মপুরাণ আর ভাসান গানের এলাকা এই নাটোর, সেই সুদূরামল থেকে ইতিহাসের সাক্ষী হয়ে নিভৃতে বাড়াচ্ছে বয়স; আর প্রতিনিয়ত অবদান রেখে চলেছে নানা ভাবে, বাংলার উন্নয়নে। এ জনপদের কৃতি সন্তানদের নাম বলতে শুরু করলে শেষ হবে না। এমন একটি জেলার সেবায় নিজেকে নিয়োজিত করার সুযোগ পেয়ে নিঃসন্দেহে আমি বর্তমান সরকারের প্রতি কৃতজ্ঞ।
        \n\n
        নাটোর প্রশাসনের পুরানো কর্মকর্তা-কর্মচারী এবং স্থানীয় জনপ্রতিনিধিদের যে দায়িত্ব সচেতনতা ও সহযোগী মনোভাবের পরিচয় গত ১৫ দিনে পেয়েছি তাতে সরকার ঘোষিত আর্থ-সামাজিক উন্নয়ন কর্মসূচীগুলো বাস্তবায়নের পাশাপাশি সর্বোচ্চ সুশাসন নিশ্চিতের ব্যাপারে আমি খুব আশাবাদী। বিশেষত মাননীয় তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তি প্রতিমন্ত্রী জুনাইদ আহমেদ পলক, মাননীয় সংসদ সদস্য জনাব মোঃ শফিকুল ইসলাম শিমুল, মাননীয় সংসদ সদস্য জনাব মোঃ আবুল কালাম এবং মাননীয় সংসদ সদস্য জনাব মোঃ আব্দুল কুদ্দুসের আন্তরিকতা আমাকে সাহস জুগিয়েছে। আর মনোবল দিয়েছে নাটোরবাসীর ঐতিহাসিক সংগ্রাম আর সৌহার্দ্যের ঐতিহ্য।
        \n\n
        প্রিয় নাটোরবাসী, আপনার যে কোনো সমস্যার কথা প্রয়োজনে সরাসরি জানান। মনে রাখবেন, প্রশাসন তথা সরকার ২৪ ঘন্টা আপনার পাশে আছে। আপনিও আমাদের পাশে থাকুন। রাষ্ট্রবিরোধী কাজে জড়াবেন না। অন্যদেরও এমন কাজে নিরুৎসাহিত করুন।</string>
    <string name="uttara_gonovobon">উত্তরা গণভবন</string>
    <string name="way_to_uttara_gonovobon">
        কিভাবে যাওয়া যায়: \n নাটোর শহর থেকে সরাসরি রিক্সা বা সিএনজি যোগে যাওয়া যায়। \n\n অবস্থান:\n থানাঃ নাটোর সদর; \nজেলাঃ নাটোর</string>
    <string name="rani_vabani_rajbari">রাণী ভবানী রাজবাড়ী</string>
    <string name="way_to_rani_vabani">কিভাবে যাওয়া যায়:\n নাটোর শহর থেকে সরাসরি রিক্সা বা টেম্পু যোগে যাওয়া যায়। \n\n অবস্থান:\n নাটোর সদর, নাটোর</string>
    <string name="doyarampur_rajbari">দয়ারামপুর রাজবাড়ি</string>
    <string name="way_to_doyarampur">কিভাবে যাওয়া যায়:\nনাটোর শহর থেকে টেম্পু বা বাস যোগে দয়ারামপুর রাজবাড়ি যাওয়া যায়।\n\nঅবস্থান:\nবাগাতিপাড়া, নাটোর।</string>
    <string name="bonpara">বনপাড়া লুর্দের রাণী মা মারিয়া ধর্মপল্লী</string>
    <string name="way_to_bonpara">কিভাবে যাওয়া যায়:\n নাটোর সদর থেকে বাস ও সিএনজি অটোরিক্সা যোগে যাওয়া যায়। \n\n অবস্থান: \nবনপাড়া, নাটোর।</string>
    <string name="fokirchad">ফকিরচাঁদ বৈষ্ণব গোঁসাইজির আশ্রম</string>
    <string name="way_to_fokirchad">কিভাবে যাওয়া যায়:\n নাটোর সদর থেকে বাস ও অটোরিক্সা যোগে যাওয়া যায়। \n\n  অবস্থান:\n লালপুর, নাটোর।</string>
    <string name="shohid_sagor">শহীদ সাগর</string>
    <string name="way_to_sohid_sagor">কিভাবে যাওয়া যায়:\n নাটোর সদর থেকে বাস ও অটোরিক্সা যোগে যাওয়া যায়। \n\n অবস্থান: \nগোপালপুর, নাটোর।</string>
    <string name="cholon_bil">চলন বিল</string>
    <string name="way_to_cholon_bil">কিভাবে যাওয়া যায়: \nনাটোর শহর থেকে বাস বা টেম্পু যোগে যাওয়া যায়। \n\n অবস্থান:\n সিংড়া, নাটোর।</string>

    <string name="language1">নাটোরের লোকজ সংস্কৃতির ভান্ডার সমৃদ্ধ, বৈচিত্র্য অফুরন্ত। যে কোনো প্রাচীন জনপদ সচরাচর লোকসংস্কৃতিতে ধনী হয়ে থাকে। নাটোর জেলাও তার ব্যতিক্রম নয়।নাটোরের শহরাঞ্চলের ক্ষুদ্র গন্ডী পেরিয়ে গেলেই পাওয়া যায় লোকজ সংস্কৃতির বেগবান ধারার খোঁজ।
        \n\nঅন্যদিকে আছে লোকজ বা গ্রাম্য ধাঁধা যাকে নাটোরের কোনো কোনো অঞ্চলে \‘মান\’ বলা হয়।সাধারণ পল্লীবাসী মানুষকে মোটাবুদ্ধির বলে অবজ্ঞা করার যে স্বভাব আমাদের শহুরে পন্ডিতদের মধ্যে দৃশ্যমান, তার প্রকৃষ্ট প্রতিবাদ হচ্ছে পল্লীবাসী সাধারণ মানুষ কর্তৃক ধাঁধার সৃষ্টি। কোনো জিনিসকে বা বস্ত্তকে প্রত্যক্ষভাবে না বলে ধাঁধার মাধ্যমে প্রহেলিকা সৃষ্টি করে বলাটা একধরনের উচ্চাঙ্গের শিল্পসৃষ্টিও বটে।  নাটোর জেলার ধাঁধাসমূহ শিশু-কিশোরদের পাশাপাশি বড়দেরও বিমল আনন্দের সামগ্রী।মানুষের, বিশেষত শিশু-কিশোরদের বুদ্ধিবৃত্তির প্রখরতা বৃদ্ধি ও জ্ঞান অনুশীলনের প্রকৃষ্ট পন্থা। গ্রামাঞ্চলের মুরুব্বিরা সন্ধ্যায় সারাদিনের কর্মক্লান্ত দেহ এলিয়ে ছেলে-মেয়ে, নাতি-নাতনি নিয়ে দাওয়ায় বা উঠোনে সপ-পাটি-মাদুর বিছিয়ে শুয়ে-বসে ধাঁধা বা মান ভান্ডারের আসর বসান। যে বা যারাই এই ধাঁধাগুলির সৃষ্টি করুক না কেন, তাদের মেধা ও প্রত্যুৎপন্নমতিত্বের কথা ভাবলে মাথাটা শ্রদ্ধায় নত হয়ে আসে। চকিত বুদ্ধির ঝিলিক, পরস্পর সম্পৃক্ত বস্ত্তগুলির পারস্পরিক সম্পর্ক আর তীব্র কৌতূকের ঝলকানির সমন্বয় দেখা যায় এই ধাঁধাগুলিতে।  ধাঁধার পাশাপাশি নাটোর জেলার সর্বত্র লোকে মুখে মুখে অসংখ্য প্রবাদ-প্রবচন আউড়ে থাকে। এই প্রবাদ-প্রবচনে কৃষি, আবহাওয়া, সমাজতত্ত্ব, সামাজিক অবস্থাসহ জীবনের বিচিত্র অভিজ্ঞতার সারাৎসার উৎসারিত হয়েছে। সরদার আবদুল হামিদ লিখেছেন- ‘প্রবাদ প্রবচন লোকসাহিত্যের মূল্যবান সামগ্রী। সরস ছন্দবহ ভাবব্যঞ্জক বাক্য বা বাক্যসমষ্টিই প্রবাদ। অনুভূতিপ্রবণ মানবমনের অভিজ্ঞতা হতে প্রবাদের জন্ম। প্রবাদকে খন্ড জ্ঞানভান্ডার বলা চলে। এক একটি প্রবাদবাক্য হীরার টুকরার ন্যায় দামী। সাগরের বুকে যেমন মণি-মুক্তা লুকায়িত থাকে, তেমনি মানব মনের গহীনে যুগ যুগ ধরে সঞ্চিত হয় প্রবাদরূপ রত্নরাজি। প্রবাদের মাধ্যমে আমরা পেয়ে থাকি চিরন্তন জ্ঞানের কথা, অজানা রহস্যের কথা, আনন্দঘন হাস্যরস ও কৌতুকের কথা যা মনকে সাময়িক আনন্দে উৎফুল্ল করে তোলে। তাই প্রবাদ বাক্য যেমন আনন্দের খোরাক, তেমনই এর উপদেশমালা চিন্তার খোরাকও বটে। দেখা যায়, পল্লীর প্রবীণ লোকেরা কথায় কথায় প্রবাদ আওড়ান। এগুলো যেন তাদের রক্তের সাথে মিশে আছে। প্রাসঙ্গিক প্রয়োজনে তাদের মুখ দিয়ে স্বতঃস্ফুর্তভাবে বেরিয়ে আসে রাশি রাশি প্রবাদ বচন।স্থান-কাল-পাত্রভেদে কোথায় কোনটি প্রযোজ্য, অন্তর-ভান্ডার খুঁজে বের করতে তাদের আদৌ বেগ পেতে হয় না। (দ্রষ্টব্য: চলনবিলের লোকসাহিত্য। প্রকাশক- বাংলা একাডেমী, ঢাকা।)</string>
    <string name="madar_gan">নাটোর জেলার মাদার গান</string>
    <string name="madar_gan_des">মাদারের গান বা মাদার গান নাটোর জেলার নিজস্ব লোকসঙ্গীত হিসাবে পরিচিত। বাংলাদেশের অন্য কোনো অঞ্চলে এই গানের আসর বসলেও তা মূলত নাটোর জেলা থেকেই ধার করা।নাটোরের সর্বত্র মাদারগানের আসর ছিল একসময় নিত্য-নৈমিত্তিক ঘটনা। মাদারের গান বা মাদার পীরের গান অত্যন্ত জনপ্রিয় ছিল একসময়। যদিও মাদার পীর নামক কোনো পীরের দরগা বা মাজার নেই কোথাও, তবু মাদার পীরের নামে মানত বা মানসিক করার চল আছে জেলার সর্বত্র। বিশেষ করে নাটোর জেলা সদর ও চলনবিল অঞ্চলের বিভিন্ন গ্রামে। সন্তান কামনায়, রোগ-শোক থেকে নিরাময় কিংবা বিপদ থেকে উদ্ধারের আশায় লোকে মাদার পীরের নামে মানসিক করে। তারা পীরের দোহাই দিয়ে মানত করে যে বিপদ থেকে উদ্ধার পেলে মাদারেরর গানের আসর বসাবে। \n\n একসময় এই অঞ্চলের গ্রামে-গঞ্জে, হাটে-বাজারে, মাঠে-ময়দানে, উঠোনে-দাওয়ায় আসর বসতো মাদারগানের। পথে-প্রান্তরে প্রতিনিয়ত প্রতিধ্বনিত হতো মাদার গানের সুর। পথ চলতে, লাঙল দিতে, জমি নিড়াতে, গরু চরাতে- সর্বত্রই মানুষের গলা থেকে বের হত এই মাদার গানের ধূয়া। বিশেষ করে আসর বসতো মহর রমের চাঁদ উঠলে, কলেরা-বসন্ত দেখা দিলে, জমিতে মড়ক দেখা দিলে। \n\n মাদার পীর কোনো বাস্তব পীর নন। তার অস্তিত্ব কাল্পনিক, মারেফতি ধরনের। কিংবদন্তী আছে যে হারুত-মারুত নামের দুই ফেরেশতা একবার পৃথিবীতে আসেন জীবন পর্যবেক্ষণ করতে। তারা এসে এক সুন্দরী নারীর প্রেমে পতিত হন। তারা সেই নারীর প্রেমে এমনভাবে আসক্ত হয়ে পড়েন যে, ভুলেই যান তারা ফেরেশতা। তাদের প্রেমের ফলেই জন্ম হয় মাদার পীরের। তার জন্মের অব্যবহিত পরেই ফেরেশতারা খোদার ইচ্ছায় নিজেদের ভুলে যাওয়া সত্ত্বার কথা মনে করতে পারেন ফের। তারা এই দুনিয়া ত্যাগ করে চলে যান আসমানে তাদের নিবাসে ও কর্মক্ষেত্রে। একদিন হযরত আলী (রাঃ) শিকারে এসে কাপকুপের জঙ্গলে কুড়িয়ে পান শিশুকে। পুত্রের মতো লালন-পালন করেন। পরবর্তীতে মারফতি তরিকায় কঠোর সাধনা করে সিদ্ধিলাভ করেন মাদার পীর। এবং এসমে আজমের মাধ্যমে দম বা শুমার ধরে অনেক অসাধ্য সাধনের শক্তি অর্জন করেন। অর্জিত এই শক্তি বা মাহাত্ম মানবকল্যাণে লাগানোর জন্য তিনি ঘুরে বেরিয়েছেন দেশে-দেশান্তরে। তার এক-একটি কেরামতি নিয়ে এক-একটি পালা রচিত হয়েছে। এইরকম তার কয়েকটি পালার কথা জানা যায়। যেমন জিন্দাশাহ মাদার, আসকান মাদার, তালেমুল মাদার, খাতেমুল মাদার ইত্যাদি। এক এক পালায় এক এক নামে আবির্ভাব ঘটে শাহ মাদার পীরের। যেমন- ‘সমশের গোলাব’ পালায় রুহানী বা আধ্যাত্মিক শক্তি নিয়ে মাদার পীর পাল্লা দেন বড়পীর হযরত আবদুল কাদের জিলানী (রঃ)-র সাথে। রাজা ছিলছত্র একবার শিশু ইমাম হাসান ও ইমাম হোসেন (রঃ)-কে চুরি করে নিয়ে যায় তার দেশে। রাজা ছিলছত্রের দেশ হচ্ছে আরব মুলুক থেকে অনেক দূরে- সাত সমুদ্র তেরো নদীর ওপারে। হাসান-হোসেনকে মুক্ত করতে সেই দেশে যান মোহাম্মদ হানিফা। কিন্তু তিনিও বন্দী হন রাজা ছিলছত্রের সৈন্যদের হাতে। এই সংবাদে ক্রুদ্ধ হয়ে ছুটে যান মাদার পীর। তিনি বন্দী করেন রাজা ছিলছত্রকে। কিন্তু হাসান-হোসেনকে কোথায় বন্দী করে রেখেছে, তা কিছুৃতেই জানায় না রাজা ছিলছত্র। তখন মাদার পীর তার ঝোলার মধ্যে ভরে ছিলছত্রের গোটা রাজ্যটাই তুলে আনেন। তারপর মা ফাতেমা (রাঃ) এর সামনে এনে মেলে ধরেন ঝোলা এবং খুঁজে নিতে বলেন তাঁর পুত্রদের।  আর সব লোকগীতির মতো মাদার গানের আসর বসে খুব সাদাসিধেভাবে। সামিয়ানা টাঙিয়ে তার নিচে পাটি-সপ-মাদুর বিছিয়ে বসে এই গানের আসর। কলা-কুশলীর সংখ্যাও বেশি নয়। প্রধান চরিত্র দুইজন। মাদার পীর এবং তার শিষ্য জুমল শাহ। এছাড়া আছে কয়েকজন দোহার-বাইন। দোহার-বাইনরা জটলা করে বসে আসরের মাঝখানে। তাদের হাতে থাকে খঞ্জনি। তাদের চারপাশে বৃত্তাকারে ঘুরে ঘুরে গান গায় মাদার পীর ও জুমল শাহ। তাদের হাঁক-গানের সাথে ধূয়া ধরে দোহাররা। সওয়াল-জবাব-বিবৃতি সবকিছু করে মাদার জুমল দুইজনই। এদের পেছনে পেছনে গান-বাজনার তালে তালে নাচে নর্তকী। মাদার গানের নর্তকীর স্থানীয় নাম ছুকরি। ধুতি-শাড়ি-থান পরে পুরুষরাই ছুকরি সাজে এই গানে। দোহারদের বা জুমল শাহের জন্য অন্য কোনো সাজ-পোশাক নেই। শুধু মাদার পীরের জন্য প্রয়োজন হয় বিশেষ পোশাকের। তার পরনে থাকে অজানুলম্বিত আলখাল্লা, গলায় তসবিহ, মাথায় থাকে শিরস্ত্রাণ, হাতে আশা (লাঠি)।</string>
    <string name="monsar_gan">পদ্মপুরাণ বা মনসার গান ও ভাসানযাত্রা</string>
    <string name="monsar_gan_des">এই দুই পালার মধ্যে সাযুজ্য থাকলেও নাটোরের বিভিন্ন অঞ্চলভেদে কিছুটা পার্থক্য পরিলক্ষিত হয়।পদ্মপুরাণ নাটোর অঞ্চলের একটি উল্লেখযোগ্য কাব্য আলেখ্য। সাপের দেবী মনসা বা পদ্মার নাম অনুসারে এই নামকরণ। এই গান বর্ণনামূলক। স্থানীয় লোকবিশ্বাস এই যে প্রতি বছর মনসার গানের আয়োজন করলে সর্পাঘাতে পরিবারের কারো অকাল মৃত্যু ঘটবে না। মনসা পূজা উপলক্ষে গ্রামাঞ্চলে তো বটেই, শহরের কোনো কোনো বাড়িতে এখনো পদ্মপুরাণের আসর বসানো হয়। এটি নিতান্ত বর্ণনামূলক গান। সুতানাগের দংশনে লক্ষীন্দরের মৃত্যু থেকে শুরু করে আগাগোড়া বেহুলারই কাহিনী। প্রথম দিকে একটানা সাপের গীত আর সাপের বর্ণনা। নানা প্রকার ও নানা জাতের বাস্তব ও কাল্পনিক সাপের বর্ণনায় পূর্ণ এই গানের প্রথম অংশ। শেষে বর্ণনা করা হয় ভুরা বা ভেলা ভাসিয়ে বেহুলার ইন্দ্রপুরীতে গমন ও মৃত স্বামীর প্রাণ ফিরে পাওয়ার বর্ণনা।  অন্যদিকে ভাসান গান মূলত চলনবিল অঞ্চলের পদ্মপুরাণের একটি রূপান্তর। জনশ্রুতি আছে যে চাঁদ সওদাগরের সপ্তডিঙ্গা মধুকর যে কালীদহ সাগরে নিমজ্জিত হয়, চলনবিলই সেকালের সেই কালীদহ সাগর। ভাসান গানের মূল পর্ব বেহুলা আর লক্ষীন্দরের গীতগাথা হলেও এই কাহিনীর শাখা-প্রশাখা আছে অনেক। যেমন- ধন্মন্ত সওদাগর, শ্রীমন্ত সওদাগর, কুটিশ্ সওদাগর, কুটিশ্ সওদাগরের স্ত্রী কমলা সুন্দরী প্রভৃতি।</string>
    <string name="biyer_git">বিয়ের গীত</string>
    <string name="biyer_git_des">বিয়ের সময় নাটোরের গ্রামাঞ্চলে মেয়ে মহলে নৃত্য-গীতের প্রচলন খুবই বেশি।গ্রামাঞ্চলে বিয়ের গান এখনো স্বমহিমায় তার অস্তিত্ব বজায় রেখেছে। বিয়ের গীত শুরু হয় পাত্র ও কন্যাপক্ষের কথা পাকাপাকি হওয়ার সময় থেকে। চলতে থাকে বিবাহের সম্পূর্ণ অনুষ্ঠান শেষ না হওয়া পর্যন্ত। কখনো কখনো সাতদিন যাবৎ চলতে থাকে এই ধরনের অনুষ্ঠানমালা।বিবাহের তারিখের তিন দিন আগে বর ও কনের বাড়িতে প্রথমে \‘ঢেঁকিপূজা\’, তারপরের দিন \‘হেঁসেল পূজা\’ এবং পরের দিন ‘খরতাগা’ করা হয়। উল্লেখ্য হিন্দু-মুসলমান নির্বিশেষে বিয়ে বাড়িতে এই অনুষ্ঠানগুলি করা হয়। এখন হয়তো মুসলমান পরিবারে পূজা শব্দটি উচ্চারণ করা হয় না, কিন্তু সকল উপাচার পালন করা হয় সবিস্তারে।  নাটোরের বিয়ের অনুষ্ঠানের প্রতিটি পর্বে একাধিক নৃত্য-গীতের সমাহার দেখা যায়।খরতাগার দিন বর ও কনের দাদি, নানি, সম্পর্কিত ভাবীরা, জেলেনী ও মেথরানীর সাজে সঙ সেজে নাচে আর গীত গায়। জেলেনীর মাথায় থাকে মাছের ডালি, মেথরানীর মাথায় বালতি, কোমড়ে বাঁধা ঝাঁটা। \n বরযাত্রী এসে পড়লে বরের পাশে সবসময় বসে থাকে বরের ভগ্নিপতি স্থানীয় কেউ, যার সাথে ঠাট্টার সম্পর্ক চালু। স্থানীয় ভাষায় তাকে বরের \‘কোলদারা\’ বলা হয়।  এছাড়াও নাটোর জেলার সর্বত্র ছড়িয়ে আছে অসংখ্য মুর্শিদী গান, ধূয়া গান, বারমাসি গান, জারিগান, নৌকা বাইচের গান, লোককাহিনী, মুখা খেলা, বিচ্ছেদ গান, টপ্পা গান, কবি গান, যোগীর গান, হাপু গানসহ লোকজ সংস্কৃতির বিভিন্ন উপাদান। কিছু কিছু বিলুপ্ত হয়ে গেছে। কিছু কিছু দ্রুত বিলীয়মান। সেগুলি সম্পূর্ণরূপে সংগ্রহ ও সংরক্ষণের জন্য প্রয়োজন ব্যাপক ও ধারাবাহিক কর্মযজ্ঞ। আমাদের সার্বিক সাংস্কৃতিক জাগরণ ও মুক্তির লক্ষ্যে এই লোকজ সংস্কৃতি পালন করতে পারে প্রভাবকের ভূমিকা। শুধু সেই কারণে হলেও আমাদের অগ্রসর হতে হবে লোকজ সংস্কৃতির যাবতীয় উপাদানের সংগ্রহে ও সংরক্ষণে।  লোকসংস্কৃতির অন্তর্গত পালা-গান-নৃত্য-খেলা প্রভৃতি শুধু লিখিতভাবে সংগ্রহ করলে তা অনেকটা মূল্যহীন হবে। কেননা লিখিতভাবে শুধু বাণীগুলিকে সংরক্ষণ করা সম্ভব।এইসব গীতের কোনো স্বরলিপি না থাকায় শুধু বাণী থেকে সুর করা অসম্ভব। তাই সংরক্ষণের জন্য লিখিত পান্ডুলিপির পাশাপাশি অডিও-ভিজুয়াল মাধ্যম ব্যবহার করতে হবে।</string>
    <string name="nator_in_war_des">
        নাটোরের মুক্তিযুদ্ধ বাংলাদেশের বীরত্বগাথা যুদ্ধ ইতিহাসের এক গৌরবময় উপাখ্যান। জীবিত এবং শহীদ মুক্তিযোদ্ধাদের কথা ও স্মৃতি থেকে জানা যায়, ২৭ নভেম্বর ১৯৭০ সালের পরপরই দেশপ্রেমিক নাটোরবাসী বঙ্গবন্ধুকে ভোট দেয়ার জন্য উদগ্রীব হয়ে উঠেছিল। ৭ই ডিসেম্বর ১৯৭০ এমপি ও ১৭ই ডিসেম্বর ১৯৭০-এ এমএলএ নির্বাচন অনুষ্ঠিত হয়। কিন্তু নিরংকুশ সংখ্যাগরিষ্ঠতা লাভ করা সত্ত্বেও ক্ষমতা হস্তান্তর না করায় দেশের অন্যান্য স্থানের জনগণের মত নাটোরের জনসাধারণের মধ্যেও তীব্র জনরোষের সৃষ্টি হয়। প্রকৃতপক্ষে মিছিল, আন্দোলন ও প্রতিরোধের বহিঃপ্রকাশ ফেব্রুয়ারী/১৯৭০ এর প্রথম দিকেই শুরু হয়েছিল। ৭ই মার্চ বঙ্গবন্ধু ঐতিহাসিক ভাষন দেন। তৎকালীন নাটোরের মাননীয় এমপি বাবু শংকর গোবিন্দ চৌধুরী, মাননীয় এমপি জনাব আশরাফুল ইসলাম, মাননীয় এম এন এ ডাঃ মোবারক হোসেন এবং জনাব সৈয়দ মোতাহার হোসেন সহ আরো বেশ কয়েকজন ঢাকায় গমন করে তৎকালীন রেসকোর্স ময়দানে বঙ্গবন্ধুর ৭ই মার্চের ঐতিহাসিক ভাষণ শুনেছিলেন। এ ভাষন নাটোরের জনগণের মাঝেও গণজাগরনের সৃষ্টি করেছিল এবং তা ক্রমে ক্রমে তীব্র হয়ে উঠেছিল। বঙ্গবন্ধুর সে ভাষণের নির্দেশনা অনুযায়ী ৯ই মার্চ থেকে নাটোরে সংগ্রাম পরিষদ গঠন শুরু হয়। প্রথমে বাগাতিপাড়া এবং পরে নাটোর সদর ও তার পার্শ্ববর্তী এলাকায় অনেকগুলো সংগ্রাম পরিষদ গঠিত হয়। প্রতিদিন শত শত মানুষের মিছিল হতে থাকে।\n
        মার্চ, ঊনিশ\’শ একাত্তর। উত্তাল সারাদেশ। মুক্তিপাগল বাঙালী যখন স্বাধীনতা আদায়ের লক্ষ্যে জীবন দিতে প্রস্ত্তত, পাকহানাদার বাহিনী নিজেদের অস্তিত্ব বিপন্ন জানতে পেরে, তখন সারা বাংলায় নিরীহ বাঙালীর উপর নিপীড়ন, নির্যাতন, ধ্বংস ও হত্যাযজ্ঞে মেতে উঠেছিল। তা থেকে রেহাই পায়নি নাটোরের লালপুর থানার ধলা গ্রামটিও।\n
        ২৯টি পরিবারের সুখে বসবাস ছিল \‘ধলা হিন্দুপাড়ায়\'। মুহূর্তের মধ্যে সর্বশান্ত ও নিঃস্ব হয়ে যায় প্রায় সকল পরিবার। তার মধ্যে ২২টি পরিবার বিশেষ নিরাপদ স্থানে আত্ম রক্ষার্থে সরে গিয়েও বাঁচতে পারেনি গৃহকর্তারা। প্রাণ হারাতে হয়েছিল একই সারিতে।\n\n
        ১ মে ১৯৭১, তখন বাজে প্রায় সকাল ১১ টা। প্রতিদিনের মতো নিত্যকর্মে ব্যস্ত ধলা গ্রামবাসী। আকস্মিক ভাবে শুরু হলো এক বিভীষিকাময় এবং শ্বাসরুদ্ধকর অবস্থা। কতিপয় পাক দোসরদের উস্কানিতে কিছু দুষ্কৃতিকারী ধলাবাসীদের উৎখাতের উদ্দেশ্যে প্রথমেই রজনীকান্তের বাড়ীতে অগ্নি সংযোগ করে। দিনটি মেঘাচ্ছন্ন, গুঁড়ি গুঁড়ি বৃষ্টি থাকায় আগুন ছড়াতে পারেনি। পোড়ার হাতথেকে গ্রামটি রক্ষা পেলেও লুটতরাজ হামলাকারীদের হাতে নারী, পুরুষ, বৃদ্ধ, শিশুরা নিষ্ঠুর নির্যাতন ও অত্যাচারের শিকার হয়েছিল। এসব থেকে বাদ পড়েনি গোয়ালে বাঁধা গরু-মহিষগুলোও। ঐ সময় প্রাণে বাঁচার জন্য গ্রামের কিছু যুবক আশে-পাশে ঝোপ-ঝাড়ে লুকিয়ে আত্মরক্ষা করে। সেদিনের এ তান্ডব চলে বেলা ২ টা পর্যন্ত।\n
        সহায় সম্বলহীন হয়ে তারা শুধুমাত্র এক কাপড়ে জীবন রক্ষার্থে পরবর্তী সময়ে একত্রিত হতে থাকে, নিরাপদ আশ্রয় প্রাপ্তির প্রত্যাশায় বনপাড়া মিশন অভিমুখে যাত্রা করে। হরিপদ-এর স্ত্রী আলো রাণী অত্মঃস্বত্বা থাকায় পথিমধ্যে প্রসব ব্যাথা উঠে। ধলাগ্রাম সংলগ্ন বড়াইগ্রাম থানার মানিকপুর গ্রামে বারেক ফকিরের বাড়ীতে বিকেলে একটি কন্যা সন্তানের জন্ম হয়। ফলে তাদের সাময়িক যাত্রা বিরতি ঘটে।\n
        সন্ধ্যায় সদ্য ভূমিষ্ট শিশু কন্যা বুনুসহ ধলা গ্রামবাসী বনপাড়া মিশনে ফাদার পিনোস-এর শরাণাপন্ন হয়। ফাদার দায়িত্ব নিয়ে তাদেরকে মিশন ক্যাম্পাসে কনভেন্টে রাখার ব্যবস্থা করেন। তৎপূর্বে মিশন সংলগ্ন এলাকার সেকচিলান, কদিমচিলান, ওয়ালিয়া, চন্ডীপুর, দিয়ারপাড়া এমন কি নাটোর শহরের কতিপয় মানুষও প্রাণ ভয়ে আশ্রয় নিয়েছিল বনপাড়া মিশনে।\n
        ইতোমধ্যে ধলা গ্রামের কয়েকটি পরিবার মিশনে না গিয়ে আত্মরক্ষার জন্য হারোয়া গ্রামের মহর মোল্লাসহ কয়েকজনের সহায়তায় ভারত অভিমুখে রওনা হয়ে যায়। অবিরাম বৃষ্টি থাকায় অনেকেরই ইচ্ছা থাকা সত্বেও সহযাত্রী হতে পারেনি।\n\n
        দু’দিন মিশনে অবস্থানের পর, ৩ মে ১৯৭১ বিকাল প্রায় ৩ টায় হঠাৎ পাক হানাদার বাহিনী মিশন ক্যাম্পাস ঘিরে ফেলে। তার কিছুক্ষণ পূর্বে বনপাড়া এলাকা থেকে কয়েকজন খ্রীষ্টান যুবককে আটক করে নিয়ে আসে। ফাদার পিনোস ও অন্যান্য ফাদারদের অনুরোধে হানাদার বাহিনীরা খ্রীষ্টান বলে ছেড়ে দেয় কিন্তু মিশনের ভেতরের হিন্দুদের অবস্থান জেনে মিশনের অফিস, হোস্টেলসহ সর্বত্র তল্লাশি করে ধলা গ্রামের ২২ জনসহ অন্যান্য স্থানের আশ্রিত পরিবারের ৮৬ জন যুবক ও মধ্যবয়সী পুরুষকে আটক করে এবং সেই সাথে কয়েকজন নারীকে ট্রাকে তুলে নেয়। তাদের সবাইকে রক্ষার জন্য ফাদার পিনোস-এর পুনঃ পুনঃ অনুরোধ উপেক্ষিত হয়। সেই মুহূর্তে সিস্টার কারমেলা মেজর শেরওয়ানীর পা চেপে ধরেন এবং অনেক কাকুতি-মিনতি করার পর শেষ পর্যন্ত শুধু নারীদের ছেড়ে দেয়।\n
        পাক বাহিনী ঐ দিন সন্ধ্যায় আটক ৮৬ জনকে নাটোর দত্তপাড়া সংলগ্ন ফতেঙ্গাপাড়ায় নারদ নদের সংযুক্ত খালের পার্শ্বে নিয়ে গুলি চালিয়ে নৃশংসভাবে হত্যা করে। আটকদের মধ্যে অনীল নামক একজন গুলিবিদ্ধ হয়েও অলৌকিক ভাবে প্রাণে বেঁচে যায়। লাশগুলোকে মাটি চাপা দিয়ে রাখা হয়েছিল যে স্থানে সেই খালের পার্শ্বে সাক্ষী হয়ে দাঁড়িয়ে আছে ছোট্ট একটি স্মৃতিস্তম্ভ।\n
        এদিকে পাক সেনাদের হুমকি ও চাপের কারণে ফাদার পিনোস আশ্রিতদের রাখার জন্য অপারগতা প্রকাশ করেন। কিংকর্তব্যবিমূঢ় হয়ে ৩ মে, রাত প্রায় ১০টায় সহায় সম্বলহীন স্বামী হারা হতভাগীরা তাদের অপ্রাপ্ত শিশু ও বৃদ্ধসহ নিরুপায় হয়ে পুনরায় মানিকপুরে ফিরে যায়। তখন মানিকপুরে জুমন প্রামানিক, পাচু মোল্লা, বারেক ফকির, গফুর ফকির, আজিম উদ্দিন, আফছার আলী প্রমূখ ব্যক্তিরা সহমর্মিতা প্রকাশ করে। তারা সাধ্যমত খাদ্য সামগ্রী এবং কিছু কাপড়-চোপড় দিয়ে ভয়ার্ত মানুষগুলোকে বাঁচতে সাহস জুগিয়ে নিজ নিজ বাড়িতে উঠিয়ে দেয় এবং নিরাপদ পাহারার ব্যবস্থা করে। ধলাবাসীকে আশ্রয় ও সহযোগিতা করার কারণে কতিপয় পাক দোসররা মানিকপুর বাসীকে পরের দিন অর্থাৎ ৪ মে চাপ সৃষ্টি করে এবং ফিরে আসা হিন্দুদের উপর পুনরায় ভয়ভীতি প্রদর্শন করে।\n
        উপায়ন্ত না দেখে অনতিবিলম্বে মানিকপুরবাসীর গোপন সহায়তায় নিজ বাড়ী ছেড়ে কেউ কেউ বড়াইগ্রাম থানার দ্বারিকুশি গ্রামের ঝড়ু সরকার, রাধাকান্ত সিকদার (টেংগর), গৌরাঙ্গ প্রামাণিক এবং গুরুদাসপুর থানার সিধূলী গ্রামের অধীর, শচীন, সুমমত্ম, রজনীকান্ত প্রমূখ স্বজনদের কাছে আশ্রয় গ্রহণ করে। উল্লেখিত প্রত্যন্ত অঞ্চলে অবস্থানকালীন সময়ে সিধূলী গ্রামের রাজা শাহ্, জাকির হোসেন, আফাজ উদ্দিন এবং দ্বারিকুশি গ্রামের আব্দুস সামাদ সরকার, মছের সরকার এবং জাবেদ আলী প্রমূখ সংশ্লিষ্ট গ্রামের হিন্দু সম্প্রদায়সহ ধলার আশ্রিতদেরকেও নিরাপদে আগলে রাখেন। এমনিভাবে পার হয়ে যায় নয় মাস।\n
        মহান মুক্তিযুদ্ধ ও লাখো শহীদের রক্তের বিনিময়ে দেশ হলো স্বাধীন। নিঃস্ব অবস্থায় কিছুদিনের মধ্যে ফিরে এলো ধলা গ্রামবাসী। ফিরে এসে পেল শুধুমাত্র সুধীরের বাড়ীর জানালা-দরজা বিহীন তিনটি ঘর আর বাকী সবই ঘুঘুচড়া ভিটা। খোলা আকাশে নিচে তাবু খাটিয়ে নতুন করে জীবন চলা শুরু করল বেঁচে থাকা মানুষগুলো স্বাধীন দেশের মাটিতে। সেই থেকে এলাকাবাসীর কাছে ধলা একত্তরের \‘বিধবা গাঁ\’।
    </string>
    <string name="jela_sports">জেলা ক্রীড়া সংস্থা, নাটোর</string>
    <string name="dis_otistic">নাটোর জেলা প্রতিবন্ধী সংস্থা</string>
    <string name="college">কলেজ</string>
    <string name="sec_school">মাধ্যমিক বিদ্যালয়</string>
    <string name="pri_school">প্রাথমিক বিদ্যালয়</string>
    <string name="mosque">মাদ্রাসা</string>
    <string name="other_institutes">অন্যান্য শিক্ষা প্রতিষ্ঠান</string>
    <string name="bank">ব্যাংক</string>
    <string name="beema">বীমা</string>
    <string name="ngo">এনজিও</string>
    <string name="mondir">নাটোর জেলার মন্দিরের তালিকা</string>
    <string name="mosque2">মসজিদ</string>
    <string name="nothi">নথি</string>
    <string name="down_nothi_app">ডাউনলোড নথি অ্যাপ</string>
    <string name="online_seba">অনলাইনে সেবার আবেদন</string>
    <string name="uttoradhikar_cal">উত্তরাধিকার ক্যালকুলেটর</string>
    <string name="nari_o_shishu">নারী ও শিশু নির্যাতন প্রতিরোধ কর্মসূচি</string>
    <string name="bd_form">বাংলাদেশ ফরম</string>
    <string name="national_e_service">জাতীয় ই-তথ্যকোষ</string>
    <string name="seba_kunja">সেবাকুঞ্জ</string>
    <string name="e_book">ই-বুক</string>
    <string name="nagorik_abedon">নাগরিক আবেদন</string>
    <string name="agri_news">কৃষি তথ্য সার্ভিস</string>
    <string name="bd_law">বাংলাদেশের আইন</string>
    <string name="know_last_update">সর্বশেষ অবস্থা জানুন</string>
    <string name="jela_shikkha_office">জেলা শিক্ষা অফিস, নাটোর</string>
    <string name="jela_prathomik">জেলা প্রাথমিক শিক্ষা অফিস, নাটোর</string>
    <string name="jela_krira">জেলা ক্রীড়া অফিসারের কাযালয়, নাটোর</string>
    <string name="police_super">পুলিশ সুপারের কাযালয়, নাটোর</string>
    <string name="badc">বিএডিসি, নাটোর</string>
    <string name="fire_service">ফায়ার সার্ভিস ও সিভিল ডিফেন্স বিভাগ</string>
    <string name="madok">মাদক দ্রব্য নিয়ন্ত্রণ অধিদপ্তর, নাটোর</string>
    <string name="agri_dev">কৃষি সম্প্রসারণ অধিদপ্তর, নাটোর</string>
    <string name="jela_shilpo">জেলা শিল্প কলা একাডেমী, নাটোর</string>
    <string name="civil_surgon">সিভিল সার্জন অফিস, নাটোর</string>
    <string name="first_post">প্রধান ডাকঘর, নাটোর</string>
    <string name="sorok_o_jonopod">সড়ক ও জনপদ অধিদপ্তর, নাটোর</string>
    <string name="brta">বি আর টি এ, নাটোর</string>
    <string name="google_maps_key">AIzaSyBzVhRbdJaQ1aPnCzpf4Qz1C8VKoIu2JHY</string>
    <string name="action_about">About us</string>
    <string name="version">Version 1.0</string>
    <string name="contact_us">Contact us:</string>
    <string name="email">kpsoftwaresolutions@gmail.com</string>
    <string name="more_apps">more apps</string>
    <string name="are_you_want_to_call_emergency">Are you want to call Emergency?</string>
    <string name="exit">Exit</string>
    <string name="yes">Yes</string>
    <string name="no">no</string>
    <string name="imp_phn_call">গুরুত্বপূর্ণ ফোন কল</string>
</resources>
